\documentclass[main]{subfiles} % This is for using the preamble from main

\setmainfont{EB Garamond}
\setmainlanguage{brazil}

\title{Transcritos da arqueologia Hugoslava}
\author{Dr. Claus Penny Hemingworth}
\date{1876, give or take}

% \addbibresource{ref.bib}

\begin{document}

    \maketitle

    \tableofcontents

    \section{I.2.a}

        Referência principal: \note{citar HCA}.

        A ideia geral de ``topos classificante'' está na mesma linha da noção de
        completamento de categorias, e de teorias de esboços: montar um modelo
        ``universal'' (em sentido 2-categorial), mas a valores na 2-categoria
        (grande) formada pelos topos de Grothendieck, morfismos geométricos e
        transformações naturais.

        Vamos explicitar/relembrar estes assuntos antes de apresentarmos os
        ``topos classificantes de esboços''

        \begin{enumerate}

            \item Dada uma categoria pequena $\cat{C}$, a categoria (localmente
                pequena) $\PSh{\cat{C}} = \Set^{\cat{C}^\op}$ é co-completa, e o
                funtor de Yoneda

                \note*{diagrama do yoneda}

                tem a seguinte propriedade 2-universal: para cada categoria
                localmente pequena co-completa $\cat{A}$, temos uma equivalência
                de categorias

                \[
                    (\circ \yoneda_{\cat{C}}) : \functors{\Set^{\cat{A}^\op}}{\cat{A}} \simeq \functors{\cat{C}}{\cat{A}}
                \]

                cuja equivalência quasi-inversa é dada pelo funtor ``extensão de
                Kan pontual à esquerda por $\yoneda_{\cat{C}}$''.

            \item Seja $\cat{C}$ uma categoria pequena e seja $\kappa$ um
                cardinal regular. Denote $\cat{C}^{(\kappa)}$ a subcategoria
                plena de $\functors{\cat{C}^\op}{\Set}$ formada pelos funtores
                $F$ cuja categoria dos elementos $\El(F)$ (lembre que $\El{F}
                \simeq \comma{\yoneda_{\cat{C}}}{F}$) é $\kappa$-filtrada (ou,
                equivalentemente, $F$ é um colimite $\kappa$-filtrante de
                funtores representáveis).

                \highlight{Dente}{não sei qual a palavra} $\function
                {\yoneda_{\cat{C}}^{\kappa}} {\cat{C}} {\cat{C}^{(\kappa)}}$ a
                restrição de $\yoneda_{\cat{C}}$ à subcategoria
                $\cat{C}^{(\kappa)} \hookrightarrow
                \functors{\cat{C}^\op}{\Set}$ (note que $\El(\cat{C}(\_,c))$ é
                $\kappa$-filtrada para $C \in \obj(\cat{C})$). Então
                $\cat{C}^{(\kappa)}$ tem colimites $\kappa$-filtrantes e
                $\function {\yoneda_{\cat{C}}^{(\kappa)}} {\cat{C}}
                {\cat{C}^{(\kappa)}}$ tem a seguinte propriedade 2-universal:
                para cada cateogoria (localmente pequena) que tem colimites
                $\kappa$-filtrantes $\cat{A}$ temos uma equivalência de
                categorias

                \note*{Cansei de digitar essas porras}

                cuja equivalência quasi-inversa é dada pelo funtor ``extendão de
                Kan pontual à esquerda por $\yoneda_\cat{C}^{(\kappa)}$''.

            \item Seja $\sketch{S} = (S, D, P, I)$ \note{Senatus Demograhicus
                Populesques do INPE} um esboço gráfico. Sejam

                \note*{Não entendi a definição}

                Então existem

                \begin{enumerate}

                    \item Um esboço categorial
                        $\Th_{\bases{P},\bases{I}}(\sketch{S})$ que está no
                        mesmo universo de Grothendieck \note{uncalled for} que
                        contém $\sketch{S}$, cuja categoria subjancente possui
                        todos os $\bases{P}$-limites e todos os
                        $\bases{S}$-colimites

                    \item Um modelo (morfismo de esboços)

                        \[
                            \skmor{M}_{\sketch{S}} : \sketch{S} \longrightarrow
                            \Th_{\bases{P},\bases{I}}{\sketch{S}}
                        \]

                        que satisfaz a seguinte propriedade 2-universal: para
                        cada esboço categorial $\Sigma$ cuja categoria
                        subjacente é $\bases{P}$-completa e
                        $\bases{I}$-cocompleta, temos uma equivalência de
                        categorias

                        \note*{Fuck maths}

                        onde $\Sigma^{?}$ é o esboço gráfico obtido de $\Sigma$
                        tomando todos os diagramas comutativos na categoria
                        subjacente com base no mesmo universo que $\sketch{S}$.

                        \note{I have a bad feeling about this}

                        \note{I think we're just bulshitting our way around life
                        by now}

                \end{enumerate}

            \item Mais sobre a 2-categoria grande $\delta$-topos formada pelos
                topos de Grothendieck, morfismos geométricos entre topos de
                Grothendieck e transformações naturais.

                \begin{itemize}

                    \item Lembremos que um morfismo geométrico $\function f
                        {\topos E} {\topos E'}$ é um par de funtores $(f_*,
                        f^*)$ onde $f^* \adjoint f_*$ e $f*$ preserva limites
                        finitos.

                    \item Se $\topos E'$ é um topos de grothendieck então esta é
                        uma categoria cocompleta com um conjunto de geradores e
                        todo epimorfismo é regular (\ie, coequalizador de um par
                        de flechas; \ie, coequalizador do seu kernel par). Disto
                        pode-se concluir que um objeto de $\topos E'$ possui um
                        \emph{conjunto} de quocientes, e portanto todo funtor
                        $\function \delta {\topos E'} {\topos E}$ preserva
                        colimites se e só se $\delta$ possui um adjunto à
                        direita. Desta forma, temos 2-categoria equivalente a
                        $\delta-\Topos$ formada pelos topos de Grothendieck,
                        reversas formais de funtores que preservam colimites e
                        limites finitos, e transformações naturais.

                    \item O objeto terminal da 2-categoria $\delta-\Topos$ é a
                        categoria/topos $\Set$ -- \ie, existe um único funtor
                        $\function {\Gamma^*} {\Set} {\topos E}$, a menos de um
                        único isomorfismo, que preserva colimites pequenos e
                        limites finitos. De fato, como todo conjunto $X$ se
                        escreve como

                        \[
                            X = \bigcup_{x \in X} \unitary{x} \simeq \coprod_{x
                            \in X} 1
                        \]

                        onde $1$ é qualquer conjunto unitário

                        \[
                            \Gamma^*(X) \simeq \coprod_{x \in X} 1_{\topos E}
                        \]

                    \item $\Pt(\topos E)$, a categoria dos pontos no topos de
                        Grothendieck $\topos E$, é a categoria cujos objetos são
                        os \note{não entendi o comentário nas notas} funtores
                        $\function {f^*} {\topos E} {\Set}$ que preserval
                        colimites pequenos e limites finitos, e transformações
                        naturais.

                    \item Se $\topos E$ tem suficientes pontos, \ie, se a
                        família dos pontos $\function {f^*} {\topos E} {\Set}$
                        refletem coletivamente isomorfismos, então o poset
                        \note{what} não é apenas um locale, mas um locale com
                        suficientes pontos (locale de um espaço topológico).

                    \item Uma categoria $\cat A$ é $\aleph_0$-acessível se, e só
                        se, $\cat A \simeq \Pt(\functors{\cat D}{\Set})$ para
                        alguma $\cat D$ pequena.

                    \item A categoria dos pontos de um topos de Grothendieck tem
                        colimites $\omega$-filtrantes e é $\kappa$-acessível
                        para algum $\kappa$-regular.

                \end{itemize}

    \end{enumerate}

    Estamos prontos agora para apresentar uma conceituação \deletion{da
    repimboca da parafuseta} da noção de topos classificante de uma ``teoria
    sintática'' (aqui significando uma apresentação por fórmulas ou por
    esboços).

    \begin{definition}[Borceux, 4.17]
        Considere $T$ uma teoria sintática cuja categoria pequena sintática
        correspondente é $\cat C_T$ e cuja categoria de modelos em um topos de
        Grothendieck $\topos E$ é equivalente a uma subcategoria plena $\Mod(T,
        \topos E)$ de $\functors{\cat C_T}{\topos E}$. Esta teoria $T$ admite um
        topos classificante quando

        \begin{enumerate}

            \item Existe um topos de Grothendieck $\Set\brackets{T}$

            \item Existe um modelo canônico de $T$ em $\Set\brackets{T}$
                representado por um certo funtor $\function {M_T} {\cat C_T}
                {\Set\brackets{T}}$ de tal forma a ser satisfeita a seguinte
                propriedade 2-universal: para todo topos de Grothendieck $\topos
                E$ tem-se uma equivalência de categorias

                \[
                    (\circ M_t) : \Geom(\topos E, \Set\brackets{T}) \simeq \Mod(T,\topos E)
                \]

        \end{enumerate}

    \end{definition}

    Neste tópico vamos explorar os topos classificantes de teorias dadas por
    sintaxes diagramáticas.

\end{document}
